<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>碗曰</title>
  
  <subtitle>大火烧开，小火慢炖</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://bigbowl.me/"/>
  <updated>2017-08-24T08:32:24.000Z</updated>
  <id>http://bigbowl.me/</id>
  
  <author>
    <name>大碗</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>慈善不善</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2017/08/24/charity-not-good/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2017/08/24/charity-not-good/</id>
    <published>2017-08-24T18:35:26.000Z</published>
    <updated>2017-08-24T08:32:24.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好多问题是不能问地，影响世界和平。</p><p>比如为什么要慈善呢？　富人说为了自我价值啊；穷人说为了福报啊；中产阶级喏喏的说——得搞个系数。</p><p>再比如如何衡量慈善？富人说看慈善的结果啊；穷人说看发心啊；中产阶级喏喏的说——要么再搞个系数？</p><p>所以，各位看官，想必已经归纳出来，慈善根本只是个财富问题吗，可我为什么要说它不善呢？　这还真是个狼死捣瑞，先从我做产品的经历讲起（小娘子，别走…）。</p><p>我们生活中，总会碰到一个佛山无影脚句式，叫做“某某某总是好的“。　类似这样的，“手机能换电池总是好的”，“上奥数班比不上总是好的“，”读鸡汤比不读总是好的“…….，多数人都会被问得张口结舌，难以下咽。　碰到我们做产品的人，就会想起大碗大师的产品三定律，有条理的指出这个逻辑的不妥之处：</p><ul><li>显隐定律——有显性的易见的好处，未见得没有隐形的不可言说的弊端。比如手机能换电池，只是看起来方便，但是对手机稳定性影响，对体积和元器件布局的影响，极有可能是弊大于利的。</li><li>长短定律——短期有利，未见的长期向好。比如多数上奥数班的孩子，因为提早太多学习知识，养成了囫囵吞枣、死记硬背的行为模式，虽然看起来会做几道题，但随之而来的对数学的厌倦，以及不求甚解的学习模式，对一生的危害极其恶劣。</li><li>真假定律——用假需求假满足用户，不能最终解决问题，反而有害，比如观音土虽然能充饥，并不能养人。读鸡汤文字，只能让你假装自己高尚和伟大，而实际上原地没动。　我有个表姐，每天在群里发关于博爱、宽容、阳光正能量的文字，我就特别认真的说，姐姐，我们从逻辑上探讨下这段文字吧。果然，我很快就被博爱的批评了下，宽容的踢出群，阳光的拉黑掉了。</li></ul><p>学习了大碗三定律以后，让我们一起来有感情朗读下如下的文字：</p><blockquote><p> 慈善总是好的，总是好的</p></blockquote><p>立刻就有了真善忍的大法即视感了吧。你也分不清，人家到底在说，慈善的结果总是好的，慈善的动机总是好的，还是说慈善这件事对施善者个人总是好的。　这样你分析结果，人家就强调动机，你分析动机，人家就抛出自利，你分析自利，人家又回到结果，子子孙孙无穷尽也。我们被迫用大碗定律分析下大概是这样的：</p><blockquote><p>慈善对受施者，只是表面看着好，未见的全是好的。这不需要我证明，无数论文论证过了。</p><p>慈善从长期来看，未见的好，有些慈善反而更坏。看看全国贫困县发展就懂。</p><p>慈善，更多时候，是用一种简单轻松的方法逃避思考，逃避困难，麻痹自己。　假装自己是个高尚的有道德感的人，让自己逃过了对自己灵魂的拷问和反思，逃过了更大的更有意义的行为和责任（比如推动制度、解放心智…）。这可称之为不善。</p></blockquote><p>相当一部分家长，会天真的以为，我在孩子身上舍得花钱，舍得花时间，所以对孩子一定是好的。这跟大部分人慈善的行为毫无二致，只是自我陶醉，追求心安，徘徊在愚蠢和简单之间。在我看来，把有限的不可预期的慈善好处，跟人类小布尔乔亚式自我麻醉和蒙蔽双眼的坏处相比，慈善的作用绝对不善。　</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;好多问题是不能问地，影响世界和平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如为什么要慈善呢？　富人说为了自我价值啊；穷人说为了福报啊；中产阶级喏喏的说——得搞个系数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如如何衡量慈善？富人说看慈善的结果啊；穷人说看发心啊；中产阶级喏喏的说——要么再搞个系数？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>需要节约吗</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2017/06/14/what-is-the-fucking-economize-resource/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2017/06/14/what-is-the-fucking-economize-resource/</id>
    <published>2017-06-14T17:50:21.000Z</published>
    <updated>2017-08-24T08:43:05.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你不定义一件事，就没办法谈论一件事。否则，早晚你会发现自己栽坑里。所以，我们先琢磨下，节约是什么。</p><p>翻字典的话，节和约是一回事，说文注，“节，竹约也”。’节‘的本意从竹节中来，指草木支干坚硬的地方，后来衍申成“关键”的含义，如关节、节操；因为有规律，也有周期性的意思，比如节奏、节日。我猜测这个“节”用在“节约”，是取其“关键”的含义，就是用在关键的地方。荀子有言，“强本而节用，则天不能贫”。</p><p>那么，我们的问题，就变成了，用在关键的地方就成。　可是，当我们深究，为什么要用在关键地方的时候，我们很容易理解，原因是不足，经济学上叫稀缺。　换句话说，只有稀缺，才存在节约这个概念，否则，节约这个词汇无意义。</p><p>这个时候，道德高尚之士，会总结说，嘿嘿，你看看啊，天下有什么东西不稀缺啊，所以，我们要务必事事节约啊。对于偷换概念的人而言，我们通常用直接打脸的反证法。从逻辑上讲，如果事事关键的话，则事事不关键，“关键”这个词就失去了意义，这是打脸一。从现实当中讲的话，如果道德高尚者，每年洗三五次澡，算了，我们慷慨点，冬天洗三五次吧（我小时候在县城，几乎每个人冬天都是每月洗一次的节奏，在农村的话，一个冬季最多一次——只是说明这个正常人可以接受），我就信服他，可惜我相信现在道德高洁之士虽多，让他减少洗澡数量，让他不用冰箱，让他停止空调，他多半是不肯的，这是打脸之二。　打脸的目的是说，泛泛的讲节约，不寻求出什么是“用在关键处”，不能解决如何节约的问题。</p><p>所以，想必答案也清晰了，对私有财产而言，本来就不存在“节约”这回事。一个富人，浪费５０吨水哗哗淌着玩只为自己开心，跟此人乘坐私人飞机游玩让自己开心相比，并没有更加“不节约”——只是你看着更不舒服而已。对一个体制外，永远没有机会公款消费的人而言，天下本来没有“节约”这回事。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;你不定义一件事，就没办法谈论一件事。否则，早晚你会发现自己栽坑里。所以，我们先琢磨下，节约是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翻字典的话，节和约是一回事，说文注，“节，竹约也”。’节‘的本意从竹节中来，指草木支干坚硬的地方，后来衍申成“关键”的含义，如关节、节操；因为有规律，也有周期性
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>书店和花店</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2017/06/07/books-and-flowers/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2017/06/07/books-and-flowers/</id>
    <published>2017-06-07T16:03:12.000Z</published>
    <updated>2017-06-07T01:34:19.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天跟几个朋友闲聊，一个朋友说，她女儿想长大了开个花店，他还挺支持的。这种支持要不得。</p><p>因为情怀，本质上，是感觉，不知其所以然；既然不知其所以然，就基本不靠谱。说的清楚的叫道理，说不清楚的都叫情怀了。　现在满大街的骗子，就靠情怀骗人了，比如民族产业情怀、慈善情怀、爱学习情怀、勤奋情怀、复古情怀、扬我国威情怀。　我同济的同学，也会上这种恶当，被慈善、高尚、学习型组织的情怀骗了几十万。　但凡情怀，不是骗人，就是骗己。</p><p>我知道的想开花店和书店的人，不用找黄牛，也能排队排出去３８公里。　大概原因也能猜到，美啊、有品味啊、可以假装有思想啊。但实质上绝不可信。我认识的这类人，一年看书大概不超过１０本，排除小说的话，可能不超过５本，去掉鸡汤，１本也难找，还假装自己是爱读书的知识分子，看到别人说读书，就赞美；读到某个书店的文章，就转发后赞美，彷佛不转发不是上海人。我认识想开花店的人，自己房间里脏到无处下脚，凌乱到如风中狂舞，她是爱美，还是只想标榜自己爱美，可见一斑。</p><p>书店，如果不是立了一个明确的愿景（比如解民智于倒悬）的话，就是个小破生意，只不过这个生意看起来是骗人情怀的，而不是骗自己的。如果你有一个明确的愿景，当然就未必是做书店，你写文字，做教育，一样有帮助。　花店自然也是如此，如果不是有明确的愿景，跟卖烟酒糖茶充气娃娃并无二致。从这个意义上讲，那些跟你说我打算开一家书店的人，都配得上装逼未遂犯的抬头。　人家吴晓波，这么有钱，宣称要把生命浪费在美好的事物上，开了家书店，一看不赚钱，瞬间就关了。按照吴老师这个逻辑，书店连美好的事物，都算不上。</p><p>我有个朋友，闲的蛋疼，去了海南某书屋，做志愿者了。但是我知道他不是上当了，他是明知上当而甘愿上当。我就明白，这是逆向选择的一种技巧，毕竟他还是单身啊。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;前几天跟几个朋友闲聊，一个朋友说，她女儿想长大了开个花店，他还挺支持的。这种支持要不得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为情怀，本质上，是感觉，不知其所以然；既然不知其所以然，就基本不靠谱。说的清楚的叫道理，说不清楚的都叫情怀了。　现在满大街的骗子，就靠情怀骗人了，比如民族产业情怀、慈善
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论榜大腿</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2017/06/05/bigleg/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2017/06/05/bigleg/</id>
    <published>2017-06-05T22:16:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-05T08:01:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>类似神州泰岳这种公司，给了很多人想象的空间，做生意，榜大腿就够了。很多人谈起来，跟谁谁谁合作，谈成了就爽翻了，两眼放光，心驰神摇。这其实是一个典型的幸存者偏见。</p><p>有个铁钉汤的故事，说虽然我只有一个铁钉，但是你只要给我一个鸡蛋、两碗奶油、三斤牛肉汤、四颗胡萝卜…..我就能做最出全宇宙最美味的铁钉汤。说的就是这个道理，你对什么有很高的依赖度，价值就属于谁，你晃悠一根铁钉吹什么牛逼。什么？你说你厨艺超群！要不要赌一碗鸡汤，赌你厨艺排不进前１０００。</p><p>当然，空手套白狼的故事，总是最精彩。子贡一出，存鲁弱齐灭吴强晋霸越；王玄策一人灭一国。就算是听听，都能心潮澎拜，高山仰止。然而，精彩的东西，　之所以精彩，它一定是小概率事件。而创业决策，就是要远离小概率事件。　历史上，更多的榜大腿的故事，结局悲催的大概是主流。因为从逻辑上讲，榜大腿意味着你缺少独立存在的价值，既然缺少独立存在的价值，则没有独立的能力，没有独立的能力，则没有独立的地位。没有独立的地位，怎么可能获得合理的收益呢？</p><p>自己有产品能力、运营能力、管理能力，才能大概率做好企业。外包任何关键业务，或者任何大腿依赖行为，都不可持续。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;类似神州泰岳这种公司，给了很多人想象的空间，做生意，榜大腿就够了。很多人谈起来，跟谁谁谁合作，谈成了就爽翻了，两眼放光，心驰神摇。这其实是一个典型的幸存者偏见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个铁钉汤的故事，说虽然我只有一个铁钉，但是你只要给我一个鸡蛋、两碗奶油、三斤牛肉汤、四颗胡萝卜…
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>苹果税收不下去</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2017/04/20/apple-tax/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2017/04/20/apple-tax/</id>
    <published>2017-04-20T18:05:57.000Z</published>
    <updated>2017-04-20T03:16:15.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Apple强制对应用内对虚拟物品的支付要求必须使用内购，来收取30%的苹果税。 这恐怕要打自己的脸，有两个原因：</p><ul><li>第一，未来虚拟物品销售量会非常大，几乎所有的知识都是虚拟物品，电子书、音乐、电影、游戏、视频。这种30%的税率，对产业的损害非常大</li><li>第二，毕竟还有Android。试想，如果你购买虚拟物品，同样的东西，iphone上定价100,Android定价70,不出一年，Apple手机用户就能减少20%。这场景很容易呈现，就腾讯、网易这些厂商联合下，就够Apple看的。</li></ul><p>所以，最大的可能，Apple会让步。我很怀疑，这是Apple衰退的一个转折点。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Apple强制对应用内对虚拟物品的支付要求必须使用内购，来收取30%的苹果税。 这恐怕要打自己的脸，有两个原因：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一，未来虚拟物品销售量会非常大，几乎所有的知识都是虚拟物品，电子书、音乐、电影、游戏、视频。这种30%的税率，对产业的损害非常大&lt;/
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>创业是场修行</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2017/03/15/start-up-business/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2017/03/15/start-up-business/</id>
    <published>2017-03-15T18:04:36.000Z</published>
    <updated>2017-03-15T03:38:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>世俗的看来，一个入世，一个出世，彷佛南辕北辙；但从结果上，却极有可能更接近。</p><p>修行，大概是由4件事组成的：设定目标、执行、反思、调整。你要成罗汉、还是真人，都是一个目标。佛教虽然说不执于某个目标，但“不执”同样也是目标。我猜测“不执”的意思，并不是没有目标，而是你虽然有目标，但不要老惦念它，做好当下。就像一个跑者的目标是80公里，并没有必要老去想着80公里，放下心去跑就好。这跟创业就非常像了，你有理想是一回事，做好产品是另一回事，天天想着宏大的理想，并不能离地面半步。</p><p>又跑题了，我想说的其实是反思和调整。人类大概最难的就是反思和调整，大多数人到了20岁以后，养成的第一护身符，大概就是“我没有错”。但是修行者跟创业者，最美妙的地方，就是你错了，就看得到，逃无可逃。佛祖苦行失败，意识到苦行错了，换个方式再悟；创业呢，人才跑了、钱没赚到、预期没达成，各种错误称得上层峦叠嶂，让你想说句，“此天亡我，非战之罪“，都惭愧说不出口。怎么办？反思自己的错误，试探、调整。</p><p>世上的绝大多数工作，都可以推诿的。比如制度不行，领导不行，父母不行，伙伴不行，时机不行，这届群众不行。唯有创业和修行无处可推，只能时时存疑，处处自省。所以，创业是一个特别充分，不得不，重新认识自我，认识世界的过程；这难道不是修行的目的吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;世俗的看来，一个入世，一个出世，彷佛南辕北辙；但从结果上，却极有可能更接近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;修行，大概是由4件事组成的：设定目标、执行、反思、调整。你要成罗汉、还是真人，都是一个目标。佛教虽然说不执于某个目标，但“不执”同样也是目标。我猜测“不执”的意思，并不是没有目标，而
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的专利观以及内容付费这回事</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2017/02/16/pay-content/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2017/02/16/pay-content/</id>
    <published>2017-02-16T17:25:23.000Z</published>
    <updated>2017-02-27T07:54:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我个人是反对用户为知识付费的，所以，本质上，我也反对专利。</p><blockquote><p> “那样就没人研发新药了！”</p><p>“你这种人永远看不到好的书，好的电影”</p><p>“所有人就没动力创新了！”</p></blockquote><p>看官莫惊，听我说完。</p><p>我认为知识属于经济学中的公共物品，这部分应该是由政府（或者第三方平台）实现的，就像我们满大街的绿化，漂亮的图书馆一样。比如新药，你申请了专利，并不能阻止其他药厂制造，政府会根据市场销量给你收入提成。你写了新书，电子书满大街都有人看也没关系，政府根据下载量给你提成。当然，这个机构未必是政府，更可能是一个第三方监管平台。</p><blockquote><p>“狗屁，下载电子书下载音乐能管的了吗”</p></blockquote><p>还好，区块链技术和物联网的普及为这一切带来了可能性。</p><p>知识应该免费。希望在我的有生之间，看到让知识像自来水一样，唾手可得。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我个人是反对用户为知识付费的，所以，本质上，我也反对专利。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; “那样就没人研发新药了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你这种人永远看不到好的书，好的电影”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“所有人就没动力创新了！”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;看官莫
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>反直觉</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2017/02/01/motivation/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2017/02/01/motivation/</id>
    <published>2017-02-01T15:06:45.000Z</published>
    <updated>2017-01-31T23:49:14.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>做产品久了，就会发现大多数关于产品的错误都是来自直觉，而直觉是极不靠谱，原因大概有三个：</p><ul><li>人性里有相信眼见为实（相信当前的现实）而不相信道理的习惯；高利贷骗局多数利用了这一点</li><li>人天性看重短期而轻视长期，表现在对短期过分乐观，对长期过分悲观；</li><li>人下意识看到一件事情显而易见的好处，而下意识的忽略隐性问题。比如绝大多数人连任何事有一利必有一弊这种简单的道理都不能领会，单纯一厢情愿的认为，添加功能总是好事情。</li></ul><p>后来每次过春节，各种亲戚交流胡侃，发现这种直觉不但是做产品的弊端，也是害人的根源。比如溺爱，就是这三种问题的综合，只看到短期的现实的显而易见的好处；比如托门路给孩子作弊上学、找工作也大致如此。做父母的先以溺爱剥夺孩子自立的能力，然后再以孩子没有自立的能力为论据证明自己在为孩子安排一切是多么正确，这不仅仅称得上愚蠢，也算是极无耻。看到圈子里的鸡汤文，总是说，父母的沟通多么重要能多挣多少钱之类，不由得嗤笑。从逻辑上讲，正确的逻辑是，跟极其优秀的父母沟通是多么重要——问题在于，谁能保证自己的父母极其优秀呢？ 所以，窃以为，对大部分父母而言，最好的教育其实不是什么沟通，而是培养孩子的阅读习惯，引导阅读和深度思考的能力。跟先贤大家相比，我相信绝大多数父母包括我们在内，都是淤泥啊。</p><p>既然已经扯远了，不妨再扯远一点。直觉这件事，对重大事情的判断上靠谱性，大概比掷筛子还要低很多，危害比掷筛子要大很多。想想人民公社大跃进、纳粹的人类族群优化多半如此。 所以哈耶克说，通往地狱之路通常是由善意构成的。</p><p>所谓善意，大抵就是直觉吧。所以，别觉得自己多牛逼，直觉无敌，不管你是谁，最好还是能静下来想想道理。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;做产品久了，就会发现大多数关于产品的错误都是来自直觉，而直觉是极不靠谱，原因大概有三个：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人性里有相信眼见为实（相信当前的现实）而不相信道理的习惯；高利贷骗局多数利用了这一点&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人天性看重短期而轻视长期，表现在对短期过分乐观，对长期
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>android-things 闲扯</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/12/27/android-things/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/12/27/android-things/</id>
    <published>2016-12-27T17:34:07.000Z</published>
    <updated>2016-12-27T02:22:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大公司，做平台，做未来，Google再一次做了成功的示范。</p><p>android-things解决三个问题：</p><ul><li>低功耗智能设备的操作系统（窗帘、马桶、冰箱、电饭煲）</li><li>智能设备特别是无界面无交互操作设备跟android的互联互通问题（WEAVE）</li><li>标准化的硬件、标准化的开发接口，使硬件问题大规模软件化，软件开发问题Android化</li></ul><p>管你是洗衣机公司、电视机公司，消防物联网公司、还是支架公司，都不需要高深的人才懂硬件，不需要高价的人才懂所谓的嵌入式开发，只要会Android，就能任意提供智能硬件，这才是物联网行业的电力公司、自来水公司啊。阿弥佗佛，希望国内各种物联网集团的老大看到这消息没有羞愧致死，骗了国家这么多补贴，也不知道拿来做什么了。</p><p>麻痹的，国内的大公司倒好啊，一个个拿着足以做伟大平台的钱和资源，干着偷鸡摸狗欺负幼儿园小学生的事情，这届人民真心不行。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;大公司，做平台，做未来，Google再一次做了成功的示范。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;android-things解决三个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;低功耗智能设备的操作系统（窗帘、马桶、冰箱、电饭煲）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;智能设备特别是无界面无交互操作设备跟android的互联互
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>创业勿妄谈潮流趋势</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/10/08/no-trends/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/10/08/no-trends/</id>
    <published>2016-10-09T01:57:45.000Z</published>
    <updated>2016-12-22T07:28:36.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天，跟两个朋友争论，说讨论趋势没意义。这个论断漏洞百出，自然是被突突的千疮百孔，举手认输。后来，反复琢磨着这件事，我觉得应该是逻辑不严谨所致，换个条件语句，可能就好了，大致应该是这样：</p><ul><li>有意义的趋势是不可知的（绝大多数人学习不到理解不了）</li><li>可知的趋势没什么意义（因为太明显了）</li></ul><p>如果有意义的趋势是可知的话，亚马逊和Google早期就是所有投资人的热饽饽，微软就拿不到IBM的DOS订单，联想就不会停掉FM365卖掉手机团队，腾讯就没机会成长，360就没有机会靠免费做大，共产党就无法干掉国民党。</p><p>当然，上面这种反证的方法说服不了你这种逻辑严谨的大神，我可以举6个例子，你可以举60个例子对吧。而且，难道这6个例子，不是恰恰他们的创始人发现了趋势吗？嗯，姑且假设是他们的创始人发现了趋势好啦，能说明什么？全世界这么多人都发现不了，瑞星、金山、卡巴斯基都发现不了免费的趋势，就360发现了，恰恰说明趋势不可知。几千个投资人都不肯投资亚马逊，恰恰说明趋势不可知。恰恰证明了，只有极少数极小概率的人能发现和把握趋势。你一定要赌这种小概率事件，认为大奖会落到自己头上吗？要是我，会安心的遵循奥卡姆剃刀原则，认为趋势这事没意义。</p><p>所以，我更相信：</p><ul><li>大多数所谓的趋势都是事后总结的 </li><li>创业完全不用考虑趋势这类鸟事，了解了需求自然就把握了趋势</li></ul><p>有个打我脸的家伙说，切，你错透了，有很多朋友判断国家有发展物联网的趋势，就注册公司骗到很多政府的钱啊，一定有趋势的！</p><p>你妈比！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;前几天，跟两个朋友争论，说讨论趋势没意义。这个论断漏洞百出，自然是被突突的千疮百孔，举手认输。后来，反复琢磨着这件事，我觉得应该是逻辑不严谨所致，换个条件语句，可能就好了，大致应该是这样：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有意义的趋势是不可知的（绝大多数人学习不到理解不了）&lt;/l
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我看房价</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/06/30/price-and-currency/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/06/30/price-and-currency/</id>
    <published>2016-06-30T09:25:47.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>疯狂印钞，抢夺老百姓资产的政府不是好政府；<br>放任房产成为投资品，跟明清时期的土地兼并一样，让地主豪绅更轻松占有老百姓财富的政府不是好政府；<br>让绝大多数资本都涌入房地产的政府，使得其他民营经济无钱可用的政府不是好政府；</p><p>不好的政府，搞不好经济；<br>经济搞不好，人民币会快速贬值；<br>人民币贬值，则以人民币衡量的房屋相对全球资产也会贬值；<br>有钱人不会傻呵呵的持续持有预期贬值的资产，会在一个恰当的时机置换成外币资产；<br>房价一定会由于抛售而下跌；</p><p>房价的下跌时机，看美国和欧洲经济的增长，看越南、印度这些中国制造替代国的发展。实际是一个比赛谁跑的慢谁被熊吃掉的过程。如果人民币快速主动贬值到位，则无可避免的通货膨胀；如果不主动贬值到位，被动贬值风险更大。</p><p>赌经济发展比其他国家速度快？呵呵，这样一个政府，你拿什么赌呢？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;疯狂印钞，抢夺老百姓资产的政府不是好政府；&lt;br&gt;放任房产成为投资品，跟明清时期的土地兼并一样，让地主豪绅更轻松占有老百姓财富的政府不是好政府；&lt;br&gt;让绝大多数资本都涌入房地产的政府，使得其他民营经济无钱可用的政府不是好政府；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不好的政府，搞不好经济；&lt;br
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>知其不能是创业的关键</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/06/29/simple-mistakes-about-startup/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/06/29/simple-mistakes-about-startup/</id>
    <published>2016-06-30T05:00:17.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天有人来谈判，大概就是三个意思：</p><ul><li>技术不值钱</li><li>关系才是价值</li><li>我们有的是关系</li></ul><p>我就把他们赶走了。我们研发做了七年，当然比谁都能深刻的理解，技术不能直接转变成钱，需要好的产品和运营，需要恰当的商业模式，也同样需要资源。单独拿出来，都没有什么价值，组合在一切，才能产生爆发力。</p><p>所以，好的合作者，必须先明了自己的不足，清楚的认识到价值不是单向的，是组合出来的，才有好的心态，有好的合作基础。我有个朋友，最早是把产品能力看的比什么都高，因为那是他的长项；后来才认识到，综合护城河才是王道啊。而护城河本质上，就是资源、技术、产品、商业模式的结合，勉强加一个——时间也算是护城河，但那个我们一般左右不了。</p><p>所以，好的创业者，首先要知道，自己的优势，有多少不能，才能最终达到能的境。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;前几天有人来谈判，大概就是三个意思：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;技术不值钱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关系才是价值&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们有的是关系&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我就把他们赶走了。我们研发做了七年，当然比谁都能深刻的理解，技术不能直接转变成钱，需要好的产品和运营，需
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小学生不要在意作文</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/04/23/writing-of-little-school/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/04/23/writing-of-little-school/</id>
    <published>2016-04-23T08:09:34.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>题目写出来，就有些惶恐，怕是有哗众取宠的嫌疑，仔细一思量，哗众没问题，绝没人肯宠我这样的矮大紧，不由得松口气，放下心来。</p><p>写这篇文章的原因是，我女儿说写作文没思路。我仔细琢磨了一下，没思路应该是对的，有思路的倒可能是骗子。比如《春游记事》这样的题目，按说老师也算挖空心思了，为了让你写篇文章，不惜放你去春游，还敢说没生活吗？然并卵，这并不是生活问题，而是明确的方向问题。“事”是个空泛的玩意，小朋友并不知道怎么去寻找。在虎妈横行的年代，《可爱的妈妈》这种题目，也真是要逆转小学生的价值观才成。作文没思路，绝大多数不是孩子的问题，是教育的问题，空泛、浮华、言之无物的题目，绝不可能有好的思路。如果换了，《你最喜欢的电子游戏》或者《同桌的糗事百科》这类题目，别说300字，800字也未必收的住。我听我女儿憧憬的，等长大了，跟两个闺蜜一起生活的情节，能写一个中篇。教育者绝不肯动脑筋，把错误归在被教育者头上，这也是权力的危害表现之一吧。</p><p>即使抛开题目不谈，我也不建议小学生家长太把作文当回事。因为作文是表现，不是原因。抒情，需要有情，才能谈得到抒；议论，需要有论，才能仪；言志，需要有志，才能言。小学生这个年龄，天真烂漫、懵懂未知，强迫他们抒情，是件很卑鄙的事情；知识面窄，科学观不明，逻辑感不够，强迫他们议论，是很无耻的事情。即使是状物这种作文，因为并没有目的，所以难免从根源上就枯燥乏味，反而扼杀了孩子们写作的愿望。</p><p>以前看《逝去的武林》，就发现大师们，多数都是16岁以后基于兴趣才开始习武，2、3年就登堂入室，20几岁就能大成了。因为16岁前世身体骨骼积累完善的阶段，并不适合高强度练武；身体长成后，在兴趣的趋势下，可是很短时间内训练，配合自我思考， 出巨大的成就。我猜，作文也是这样啊，小学生有时间，不如阅读、阅读、阅读。</p><p>所以，小学生作文课，与其说一种教育，不如说是一种卑鄙无耻的扼杀。各位自己回头望过去，那些曾经自愿阉割了自我意识配合小学老师的同学们，活的可还好吗？</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;题目写出来，就有些惶恐，怕是有哗众取宠的嫌疑，仔细一思量，哗众没问题，绝没人肯宠我这样的矮大紧，不由得松口气，放下心来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写这篇文章的原因是，我女儿说写作文没思路。我仔细琢磨了一下，没思路应该是对的，有思路的倒可能是骗子。比如《春游记事》这样的题目，按说老师也
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为何Calibre设计是错的</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/04/22/why-calibre-wrong/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/04/22/why-calibre-wrong/</id>
    <published>2016-04-22T16:51:43.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Calibre的强大，是毋庸置疑的，但这个强大指的是功能，而不是产品。一个产品的强大，有3个要素：功能、设计、运营。坦白的讲，Calibre的设计，简直就是这个….</p><p>因为好的产品设计，都围绕目的来，让功能为目的服务；而Calibre违反了这一原则，只见功能，不见目的。我他妈阅读了无数篇文章，才慢慢搞懂使用方法——这可能是PC时代天然的劣根吧，即使是Itunes也不能例外。连同步iPad音频文件这种事情，我几乎每次都要查资料，才能搞得定。如果我没有老年痴呆的话，肯定是设计问题。</p><p>我给cssStar捐了钱，然后下载使用，发现这软件bug太多，简直没办法用。想起来投资人说的话，不禁莞尔。动不动就问，你的核心竞争力在哪儿。他们不懂，做个稳定的产品、不出大错，设计的方便人类使用，本身就是巨大的竞争力了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Calibre的强大，是毋庸置疑的，但这个强大指的是功能，而不是产品。一个产品的强大，有3个要素：功能、设计、运营。坦白的讲，Calibre的设计，简直就是这个….&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为好的产品设计，都围绕目的来，让功能为目的服务；而Calibre违反了这一原则，只见功能，不
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>知识学不完</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/03/24/wework-in-china/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/03/24/wework-in-china/</id>
    <published>2016-03-25T00:05:36.000Z</published>
    <updated>2016-12-22T06:21:17.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>吾生也有涯，而知也无涯。</p><p>这句话可以用来做努力学习的座右铭，也可以做学了没用的借口。其实，其实，我觉得都挺有道理的。孔子说，学而不思则罔，思而不学则殆。其实不止是思和学的问题，也是学和做的问题。 看菜谱，看10本，不去做，也不能学会做饭；闷头做饭，不看菜谱，做10年，也很难有大的长进。</p><p>所以，正确的路径大概是这样的</p><ol><li><p>先学习了解框架和基础知识</p></li><li><p>定一个目标做事情</p></li><li><p>碰到疑问了就反思、读书、咨询</p></li><li><p>反思要透彻、读书读经典、咨询真正做成事儿的人</p></li><li><p>没疑问，就埋头做事，或者一边玩去，书并不是非读不可。靠疯狂读书和参加各种活动，也是一种自我麻醉吧</p><p>​</p><p>做什么事比做事更重要、读什么书比读书重要、跟什么樣的人请教比请教更重要。</p></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;吾生也有涯，而知也无涯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话可以用来做努力学习的座右铭，也可以做学了没用的借口。其实，其实，我觉得都挺有道理的。孔子说，学而不思则罔，思而不学则殆。其实不止是思和学的问题，也是学和做的问题。 看菜谱，看10本，不去做，也不能学会做饭；闷头做饭，不看菜谱，做
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>everything好牛逼</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/03/02/everything-is-amazing/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/03/02/everything-is-amazing/</id>
    <published>2016-03-03T00:57:38.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Windows下的everything是我最长期使用的软件，没有之一。即使winrar、eagleget、notepad++也都有大量可替代产品，无人能替代everything。</p><p>对于电脑小白而言，它足够简单–输入即可见，对于资深IT而言，它足够灵活—甚至支持正则表达式。实在是产品设计的典范之作。</p><p>尤其是内置ETP和HTTP服务，也是神来之笔，异常实用。</p><p>推荐。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Windows下的everything是我最长期使用的软件，没有之一。即使winrar、eagleget、notepad++也都有大量可替代产品，无人能替代everything。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于电脑小白而言，它足够简单–输入即可见，对于资深IT而言，它足够灵活—甚至支持
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>接地气是什么意思？</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/03/02/know-real-requirement/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/03/02/know-real-requirement/</id>
    <published>2016-03-02T19:21:23.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实，就是真懂那些需求，并且知道如何去满足。</p><p>比如迅雷跟flashget，最重要的区别，大概是迅雷致力于解决连续不断的需求——下载片子。这个需求有两面，一面是下载，一面是片源。flashget只解决需求的一面，迅雷解决两面，所以，迅雷赢了。</p><p>Slack的成功，创始人很矫情的说，哎呀，我也不知道怎么就成功了。妈的，搞的我都不好意思说我懂了，可我真的懂啊。Slack的成功，是因为他清楚的了解到好的协同，只有两件事，一件是沟通极顺畅，一件是文档极方便。大多数协同厂商都不懂，把流程、任务、项目管理、审批看的比一切都重要。在这么多软件里面，Slack是唯一懂管理精髓的，所以Slack成功了。那些没成功的，都是一叶障目吧——哎呀考勤好难啊！</p><p>如果只看迅雷的接地气，好像很简单；再看Slack的接地气，就非常难了。首先懂得协同纷纷扰扰需求背后真正的需求，就很难，很难；其次懂得在功能上做减法，把顺畅方便甚至有趣做到极致就更难，没有对产品多年的经验，完全没可能做到。</p><p>所以，接地气听起来是很简单的事情，我爬地上感受还不行吗？不行！你只在地上感受只解决了理解问题，没解决如何去满足的问题。何况，绝大多数人，连趴地上感受也做不到啊。就像周鸿祎说雷军，他不懂HI-FI，因为他不热爱。这句话真是说到点子上，如果雷军是发烧友，小米绝对应该是中国最早的HI-FI手机。</p><p>所以，别轻易说自己接地气，那叫谬赞。</p><hr><p>题外话，迅雷如果在中国上市，必须是要购买的股票，它接地气的程度超乎想象。电视盒子一出来，所有路由器上，都会力推迅雷的远程下载插件。远程下载这件事，是接地气的杰出表现，不仅仅靠接地气做成，还靠接地气做好，这企业值得尊重。何况，国内疯狂打击知识版权问题，无疑给迅雷P2P类应用更大的盈利空间。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;其实，就是真懂那些需求，并且知道如何去满足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如迅雷跟flashget，最重要的区别，大概是迅雷致力于解决连续不断的需求——下载片子。这个需求有两面，一面是下载，一面是片源。flashget只解决需求的一面，迅雷解决两面，所以，迅雷赢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sl
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于折腾</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/02/24/about-zheteng/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/02/24/about-zheteng/</id>
    <published>2016-02-25T02:09:14.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我总是劝人买iphone，理由是android不安全，想用的好，很折腾。比如，你想同步个通讯录，就要安装google 服务，就要翻墙；想下载个安全的包，先下载一堆杀毒的东西（否则，还是要翻墙上google play），关键是杀流氓的未必不是流氓。一来二去，不如iOS省心。</p><p>然而，我自己还是喜欢用android多过iphone，原因大概也是折腾。知乎有很多效率党人，最喜欢说的话，就是，能花钱解决的事儿，不要折腾，骨子里不经济。这事，我并不完全赞同。只是论经济而言，效率党说的毫无疑问的是对的；然而，如果只是论经济而言，所有玩游戏的人都是傻子，因为游戏即使不花钱，依然花费了时间，并不经济。</p><p>对了，你猜对了，我想说的意思就是。折腾，在很大程度上，更类似游戏，多数喜欢折腾的人从中获得的快乐，不亚于玩游戏。很久以前，我有个大学同学，最大的乐趣，就是帮人重装机器。“大哥，我帮你重装下吧，保证流畅”，这是他的口头禅。我还有个亲戚，喜欢帮人家收拾房间，口头禅是，“你们都出去”。</p><p>所以，我的意思是，大多数时候，不能只看是否经济。做饭，比饭店成品还贵，居然没大厨做的好吃，so what？这才是享受生命啊。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我总是劝人买iphone，理由是android不安全，想用的好，很折腾。比如，你想同步个通讯录，就要安装google 服务，就要翻墙；想下载个安全的包，先下载一堆杀毒的东西（否则，还是要翻墙上google play），关键是杀流氓的未必不是流氓。一来二去，不如iOS省心。&lt;
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Kobo H2O 入手极简步骤</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/01/31/how-to-ugrade-kobo-h2o/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/01/31/how-to-ugrade-kobo-h2o/</id>
    <published>2016-01-31T23:32:53.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对商务人士来说，H2O不是个好工具，跟主流的kindle比起来，书店不好，工具不便。如果是看大量闲书，自有它的好处，比如可扩充32GTF卡，可防水，阅读面积大。</p><p>市面上的教程好复杂，关于中文字体的目录和正文显示，我力争用最简单的步骤说清楚：</p><ol><li>下载固件最新zip文件，比如<a href="http://download.kobobooks.com/firmwares/kobo5/january2016/kobo-update-3.19.5761.zip" target="_blank" rel="external">3.19.5761版本</a> 这个地址。这个需要的时候自己搜索就好。</li><li>解压缩这个文件，把全部解压缩的内容复制到设备的 .kobo文件夹下面</li><li>安全弹出设备，拔出usb线，大概几分钟，就升级好了</li><li>下载字体文件到根目录下的fonts目录，如果没有就建一个，在这里下载<a href="http://pan.baidu.com/s/1eRa8F3G" target="_blank" rel="external">（百度网盘，更新到3.19.5761的需求)</a> </li><li>下载koboroot.tgz<a href="http://pan.baidu.com/s/1bon6bvh" target="_blank" rel="external">地址在此</a> 到跟目录下的.kobo文件夹</li><li>安全弹出设备，拔出usb线，大概几分钟，就更新字库好了</li><li>打开书架，一片乱码，没关系，打开任意文件，激活菜单，选择一个中文字体，再退回到目录</li><li>大功告成了</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;对商务人士来说，H2O不是个好工具，跟主流的kindle比起来，书店不好，工具不便。如果是看大量闲书，自有它的好处，比如可扩充32GTF卡，可防水，阅读面积大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市面上的教程好复杂，关于中文字体的目录和正文显示，我力争用最简单的步骤说清楚：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;

      
    
    </summary>
    
    
      <category term="电纸书" scheme="http://bigbowl.me/tags/%E7%94%B5%E7%BA%B8%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>试论伪需求</title>
    <link href="http://bigbowl.me/2016/01/31/faked-requirement/"/>
    <id>http://bigbowl.me/2016/01/31/faked-requirement/</id>
    <published>2016-01-31T22:35:43.000Z</published>
    <updated>2016-12-21T03:39:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>凡是要讨论的东西，先定义是个好习惯，否则鸡同鸭讲，很容易一塌糊涂。伪需求，就是看起来存在的需求，去做客户调研的时候，大部分目标客户都会说，这东西不错啊，我会需要，其实并不真的使用。容易误导创业者或者产品经理在错误的方向滑入深渊。我估计50%的创业者死在伪需求上，我自己曾经栽倒过2次。所以，这事必须时时提起，常常思考。</p><p>客户为什么会说我需要啊，是伪需求所要面对的核心议题。排除客户说谎的情况——这其实很容易排除，我总结下来有3个原因：</p><ul><li>对做事情的成本没有体验，只考虑了需要，没仔细琢磨成本。就像对完美性爱有向往的男人，愿意投入前戏的总是极少。</li><li>只考虑购买成本，没考虑使用成本。这中例子非常多，现在国内几乎所有的OA系统都有这个通病，什么功能都上，这个我要，那个我要，真使用的时候由于复杂度过高，而没人使用。</li><li>用户过高估计了自己。健身馆就是最典型的伪需求例子。比如我买了Surface pro打算看PDF电子书，但实际上这么用的很少，为什么？因为虽然读PDF很好，不便携，带两次就烦了。过高的估计了自己阅读的渴望。</li></ul><p>所以，在调研过程，尽可能告知用户全部成本和复杂性，是特别必要的（这并不影响你推广的时候有意识的忽略），决不能欺骗自己，这是需求调研极重要的原则，虽然听起来很傻，但这往往是犯错人的常态。另外一个办法，就是你快速发布快速测试，这当然更有效，如果你资源足够的话。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;凡是要讨论的东西，先定义是个好习惯，否则鸡同鸭讲，很容易一塌糊涂。伪需求，就是看起来存在的需求，去做客户调研的时候，大部分目标客户都会说，这东西不错啊，我会需要，其实并不真的使用。容易误导创业者或者产品经理在错误的方向滑入深渊。我估计50%的创业者死在伪需求上，我自己曾经栽
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
